\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm
}

\input{prelude}

\title{Geometria 2}
\author{Antonio De Lucreziis}
\date{\small Lezione \& aggiornamenti del 13 Dicembre 2019}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,      
    urlcolor=cyan,
}
 
\urlstyle{same}
 
\begin{document}

\maketitle

\parskip 1ex
\setlength{\parindent}{0pt}



\begin{example} \ 
    \begin{enumerate}[label={\arabic*)}]
        
        \item Mostrare che $f : \P^1(\R) \times \P^1(\R) \to \P^3(\R)$ data da

            $$
            ([x_0 : x_1], [y_0 : y_1]) \mapsto [x_0 y_0 : x_0 y_1 : x_1 y_0 : x_1 y_1]
            $$

            è una ben definita immersione topologica 
        
        \item Sia $X = \{ [x_0 : x_1 : x_2 : x_3] \in \P^3(\R) \mid x_0 x_3 - x_1 x_2 = 0 \}$ mostrare che $X \simeq S^1 \times S^1$ 

    \end{enumerate}

    \begin{proof} \ 
        \begin{enumerate}[label={\arabic*)}]
            
            \item Poiché $[x_0 : x_1] \in \P^1(\R)$ allora $\exists i \in \{ 0, 1 \}$ con $x_i \neq 0$ e analogamente $\exists j$ con $y_j \neq 0 \implies x_i y_j \neq 0$. Dunque $[x_0 y_0 : x_0 y_1 : x_1 y_0 : x_1 y_1]$ è ben definito. Inoltre consideriamo la mappa

                $$
                \begin{gathered}
                    g : (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \times (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \to \R^4 \setminus \{ 0 \} \\
                    g((x_0, x_1), (y_0, y_1)) = (x_0 y_0, x_0 y_1, x_1 y_0, x_1 y_1)
                \end{gathered}
                $$

                se $\lambda, \mu \neq 0$ allora vale $g(\lambda \cdot (x_0, x_1), \mu \cdot (y_0, y_1)) = \lambda \mu \cdot g((x_0, x_1), (y_0, y_1)) \implies f$ si ottiene per passaggio al quoziente di $g$ ed è in particolare ben definita e continua perché $g$ lo è (più commutazione tra quoziente e prodotto). Vediamo meglio questo passaggio nel seguente diagramma

                $$
                \begin{tikzcd}
                    (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \times (\R^2 \setminus \{ 0 \}) 
                    \ar[d, dashed, "\pi'"] 
                    \ar[rd, "\pi \compose g"] 
                    \ar[r, "g"] 
                    & \R^4 \setminus \{ 0 \} 
                    \ar[d, "\pi"] \\
                    \P^1(\R) \times \P^1(\R) 
                    \ar[r, "f"] 
                    & \P^3(\R) \\
                \end{tikzcd}
                $$

                per la proprietà universale della topologia quoziente e il fatto che $\sfrac{(\R^2 \setminus \{ 0 \}) \times (\R^2 \setminus \{ 0 \})}{\sim}$ è canonicamente omeomorfo a $\P^1(\R) \times \P^1(\R)$ in quanto il prodotto di identificazioni aperte è un'indentificazione aperta, dunque

                $$
                \pi' : (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \times (\R^2 \setminus \{ 0 \}) \to \P^1(\R) \times \P^1(\R)
                $$

                è un'identificazione. Per vedere che $f$ è un'immersione topologica, poiché $\P^1(\R)$ è compatto (e lo è perciò $\P^1(\R) \times \P^1(\R)$) e $\P^3(\R)$ è T2 basta vedere che $f$ sia iniettiva. Vediamo che $g$ è iniettiva, si può fare in due modi.

                \begin{itemize}
                    
                    \item \textit{Primo modo:} Se $(x_0 y_0, x_0 y_1, x_1 y_0, x_1 y_1) = \lambda (x_0' y_0', x_0' y_1', x_1' y_0', x_1' y_1')$ con $\lambda \neq 0$ allora si può vedere per casi che per $\mu, \nu \neq 0$

                        $$
                        \begin{gathered}
                            (x_0, x_1) = \mu (x_0', x_1') \\
                            (y_0, y_1) = \nu (y_0', y_1')
                        \end{gathered}
                        $$

                        (non è veramente un modo istruttivo però facendo i casi alla fine è corretto).

                    \item \textit{Secondo modo:} Se identifichiamo $\P^1(\R)$ con le rette di $\R^2$ e $\R^4$ con le matrici $2 \times 2$ allora 

                    $$
                    g(v, w) = 
                    \begin{bmatrix}
                    v_0 w_0 & v_0 w_1 \\
                    v_1 w_0 & v_1 w_1
                    \end{bmatrix}
                    = v \cdot w^t
                    $$

                    è evidente che l'immagine sia $\opn{Span}(v) = \opn{Im}g(v, w)$ (poiché entrambe le colonne della matrice sono multipli di $v$). Invece per il nucleo vale $\opn{Span}(w) = (\opn{Ker} g(v, w))^\bot$. Dunque se $g(v, w) = \lambda g(v', w')$ con $\lambda \neq 0 \implies$ poiché vale $\opn{Im} \lambda A = \opn{Im} A$ e $\opn{Ker} \lambda A = \opn{Ker} A$ allora $\opn{Span} v = \opn{Span} v'$ e $\opn{Span} w = \opn{Span} w'$ cioè $[v] = [v']$ e $[w] = [w']$ perciò $f$ è iniettiva.


                \end{itemize}


            \item E' ovvio che $f(\P^1(\R) \times \P^1(\R)) \subseteq X$. Poiché $\P^1(\R) \simeq S^1$ ed $f$ è omomorfismo con l'immagine, basta vedere che $f(\P^1 \times \P^1) = X$. Tramite l'identificazione $M(2 \times 2, \R) \simeq \R^4, X = \pi(\{ A \in M(2 \times 2, \R), A \neq 0, \det A = 0 \}) = \pi(\{ A \text{ con } \opn{rk} A = 1 \})$. E' facile vedere che se $\opn{rk} A = 1, A = v \cdot w^t$ per qualche $v \neq 0, w \neq 0$. Cioè $[A] = f([v], [w])$ da cui la tesi.


        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{example}

\textbf{Esercizio 15*.} Sia $X$ uno spazio topologico e definiamo il suo cono $Y = C(X) := \sfrac{X \times [0, 1]}{X \times \{ 0 \}}$ invece sia $A \subseteq \R^n$ allora il suo cono è $C'(X) := \{ (ta, 1 - t) \in \R^n \times \R \mid a \in A, t \in \R \}$

\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
    \item Si mostri che $C(X)$ è connesso.
    \item Si mostri che $C(X)$ è compatto $\iff X$ è compatto.
    \item Si mostri che se $A \subseteq \R^2$ è compatto, allora $C(A) \simeq C'(A)$.
    \item Si esibisca un sottoinsieme $A \subseteq \R^n$ tale che $C(A) \not\simeq C'(A)$.
\end{enumerate}

\textit{Svolgimento.}

\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]

    \item Dato $[(x, t)] \in Y$, il cammino $\gamma : [0, 1] \to C(X)$ dato da $\gamma(s) = [(x, st)]$ è continuo perché $\gamma = \pi \compose \alpha$ con $\alpha : [0, 1] \to X \times [0, 1]$ data da $\alpha(s) = (x, s)$ e $\gamma$ congiunge $[(x, t)]$ con $\pi(X \times \{ 0 \}) = v$. Dunque esiste un'unica componente connessa per archi, perciò $X$ è connesso per archi.

    \item \ 
        \begin{itemize}
            
            \itemRarr Facile, si usa $X \times I$ compatto $\implies C(X)$ compatto.

            \itemLarr Sia $i : X \to C(X)$ data da $i(X) = [(X, 1)]$ è ovviamente continua e iniettiva, è anche chiusa perché se $C \subseteq X$ è chiuso allora $i(C) = \pi(C \times \{ 1 \})$ e $C \times \{ 1 \}$ è un chiuso (in quanto prodotto di chiusi) saturo. Ciò implica sia che $X \simeq i(X)$ sia che $i(X)$ è chiuso in $C(X)$ dunque compatto, perciò $X$ è compatto.

        \end{itemize}

    \item Se $A \subseteq \R^n$ allora

        [TODO: Disegnino della costruzione del cono in $\R^n \times \R$]

        $$
        \begin{aligned}
            g : A \times [0, 1] & \longrightarrow C'(A) \\
            (a, t) & \longmapsto (ta, 1 - t)
        \end{aligned}
        $$

        è ben definita, continua e surgettiva e definisce una bigezione continua, dunque induce una mappa $C(A) \to C'(A)$.

    \item Se $A$ è compatto, $f$ è un omeomorfismo (Compatto $\to$ T2)

        $$
        C(\R) = \frac{\R \times [0, 1]}{\R \times \{ 0 \}}
        $$

        non è I-numerabile $\implies$ non è omeomorfo ad alcun sottospazio di $\R^k \implies C(A) \not\simeq C'(A)$

        [TODO: Rappresentazioni dei due coni] 

\end{enumerate}

\textbf{Esercizio 26*.} Sia $X$ uno spazio T1 e connesso per archi e $|X| \geq 2$, allora $U \subseteq X$ aperto $\implies U$ non è totalmente sconnesso.

\textit{Svolgimento.} Per assurdo sia $U$ totalmente sconnesso e sia $x \in U$. Mostriamo che se $\gamma : [0, 1] \to X$ è continuo e $\gamma(0) = x$. Allora $\gamma$ è costante il che contraddice $X$ connesso per archi e $|X| \geq 2$.

Sia $t_0 = \sup \{ t \mid \gamma([0, t]) \subseteq U \}$. Poiché $U$ è aperto $\gamma^{-1}(U)$ è un aperto che contiene $0$ dunque $t_0$ è ben definito e $t_0 > 0$. Inoltre $t_0$ è un massimo cioè $\gamma([0, t_n]) \subseteq U$ è connesso perché immagine di connesso e contenuto in $U$. Poiché $U$ è totalmente sconnesso. $\forall t < t_0 \; \gamma(t) = x$. Ora $\{ x \}$ è chiuso poiché $X$ è T1 $\implies \gamma^{-1}(\{ x \})$ è chiuso $\implies t_0 \in \gamma^{-1}(\{ x \})$, cioè $\gamma(t_0) = x$ se $t_0 = 1$, $\gamma$ è costante. Altrimenti $\gamma(t_0) = x$ e $U$ aperto $\implies \exists \epsilon > 0$ con $\gamma((t_0 - \epsilon, t_0 + \epsilon)) \subseteq U$. $t_0 < t_0 + \epsilon < \epsilon$. Dunque $\gamma([0, t_0 + \epsilon]) \subseteq U$ contro la definizione di $t_0$ (che non è un massimo).


\end{document}
